\section{Das Vektorprodukt}
\begin{definition}
Gegeben sein \(\mathbb{R}^3\) mit dem Standardskalarprodukt. 
Seien \(v = \begin{bmatrix}v_1\\v_2\\v_3\end{bmatrix}, 
w = \begin{bmatrix}w_1\\w_2\\w_3\end{bmatrix}\) 
Dann heißt 
\[v\times w = 
  \begin{bmatrix}
    v_2 w_3 - v_3 w_2\\
    v_3 w_1 - v_1 w_3\\
    v_1 w_2 - v_2 w_1\\
  \end{bmatrix}
\]
das Vektorprodukt von \(v\) und \(w\) (Kreuzprodukt)\\
Dadurch wird eine Abbildung 
\(\times: \mathbb{R}^3 \times \mathbb{R}^3 \rightarrow \mathbb{R}^3\)
definiert
\end{definition}
\begin{theorem}
Seien \(u, v, w \in \mathbb{R}^3\) und \(\lambda \in \mathbb{R}\).
Dann gilt: 
\begin{enumerate}
\item \(\times: \mathbb{R}^3\times \mathbb{R}^3 \rightarrow
  \mathbb{R}^3\) ist bilinear, dh:
\begin{align*}
  (u+v)\times w  &= (u\times w) + (v\times w)\\
  u \times (v + w) &= u\times v + u \times w\\
  (\lambda u) \times w &= \lambda u \times w = u \times \lambda w
\end{align*}
\item \((v \times w) \perp v,w\), 
  dh \(<v \times w, v> = <v\times w,w> = 0\)
\item \(||v\times w||^2 = ||v||^2||w||^2 - <v,w>^2\)
\item \(v \times w = 0 \Leftrightarrow v, w\) linear abhängig
\item \(v \times w  = - w \times v\)
\end{enumerate}
\begin{proof}[Übung]
\end{proof}
\end{theorem}
\begin{corollary}
Seien \(v, w \in \mathbb{R}^3\backslash\{0\}\). Dann gilt 
\(||v \times w|| = ||v||||w|| \cdot \sin(\varphi)\) wobei 
\(\varphi \in [0, \pi]\) der Winkel zwischen \(v\) und \(w\) ist. 
\begin{proof}
\begin{align*}
||v\times w ||^2 
  &= ||v||^2 ||w||^2 - <v,w>^2\\
  &= ||v||^2 ||w||^2 - ||v||^2||w||^2 \cos^2\varphi\\
  &= ||v||^2 ||w||^2 \sin^2\varphi\\
\Rightarrow ||v \times w|| &= ||v||||w||\sin\varphi
\end{align*}
\end{proof}
\end{corollary}
\begin{example}
\[e_1 \times e_2 = 
\begin{bmatrix} 0 - 0 \\ 0 - 0\\ 1 \cdot 1 - 0 \end{bmatrix} = e_3
\]
\end{example}
\begin{definition}
Seien \(u, v, w \in \mathbb{R}^3\). Dann heißt das Skalarprodukt 
\(<u, v\times w> \in \mathbb{R}\) das Spat-Produkt von \(u, v, w\)
\end{definition}
\begin{remark}
\begin{enumerate}
\item
  \begin{align*}
    <u, v\times w> 
    &= u_1 \cdot (v_2 w_3 - v_3 w_2) + u_2 (v_3w_1 - v_1 w_3) 
      + u_3 (u_1 w_2 - v_2 w_1)\\
    &= det
      \begin{matrix}
        u_1 & u_2 & u_3\\
        v_1 & v_2 & v_3\\
        w_3 & w_2 & w_3\\
      \end{matrix}\\
    &= det([u,v,w])
  \end{align*}
\item \(0 \leq <v\times w, v\times w> = det([v\times w, v, w])\)
  (Rechte Hand Regel)
\item \(a, b \in \mathbb{R}^2, |det[a,b]| = \left|det
  \begin{matrix}
    a_1 & b_1\\
    a_2 & b_2
  \end{matrix}
  \right|
  = |a_1 b_2 - a_2 b_1| = F\) mit \(F\) als Flächeninhalt.
  %Grafik
\begin{align*}
  F 
  &= \text{``Breite''}\cdot\text{``Höhe''}\\
  &= ||a|| \cdot h\\
  &= ||a|| ||b|| \sin{\varphi}\\
  F^2 
  &= ||a||^2 ||b||^2 \sin^2\varphi\\
  &= ||a||^2 ||b||^2 (1-cos^2\varphi)\\
  &= ||a||^2 ||b||^2 - ||a||^2 ||b||^2 \cos^2\varphi\\
  &= ||a||^2 ||b||^2 - <a,b>^2\\
  &= \cancel{a_1^2b_1^2} + a_2^2b_1^2 + a_1^2 b_2^2 
    + \cancel{a_1^2 b_2^2} - \cancel{a_1^2 b_1^2}
    - 2a_1b_1a_2b_2 - \cancel{a_2^2 b_2^2}
  &= (a_2b_1 - a_1b_2)^2\\
  &= det([a,b])^2\\
\Rightarrow F 
  &= |det[a,b]|
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{remark}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../Lineare_Algebra_2"
%%% End:
